# UC MO-DIDO2-MI {.title}

[UC MO-DIDO2-MI Moduł rozszerzający](http://pl.unitecontrol.com/MO-DIDO2-MI.html) – 2 wejścia cyfrowe, 2 wyjścia cyfrowe

![](images/MO-DIDO2-MI/device.png) {.img-responsive}

# Instrukcja użytkownika

## Zasady bezpieczeństwa

* Przed pierwszym uruchomieniem urządzenia należy zapoznać się z niniejszą instrukcją obsługi;
* Przed pierwszym uruchomieniem urządzenia należy upewnić się, że wszystkie przewody zostały podłączone prawidłowo;
* Należy zapewnić właściwe warunki pracy, zgodne ze specyfikacją urządzenia (np.: napięcie zasilania, temperatura, maksymalny pobór prądu);
* Przed dokonaniem jakichkolwiek modyfikacji przyłączeń przewodów, należy wyłączyć napięcie zasilania.

## Charakterystyka modułu

### Przeznaczenie i opis modułu

* Moduł MO-DIDO2-MI jest innowacyjnym urządzeniem zapewniającym proste i niedrogie rozszerzenie ilości linii wejściowych w popularnych sterownikach PLC.
* Moduł posiada 2 wejścia cyfrowe z opcją licznika oraz 2 wyjścia cyfrowe. Dodatkowo zaciski IN1 i IN2 można wykorzystać do podłączenia enkodera. Wszystkie wejścia oraz wyjścia są izolowane od logiki za pomocą transoptorów. Każdy kanał może być indywidualnie skonfigurowany w jeden z kilku trybów.
* Moduł ten podłączany jest do magistrali RS485 za pomocą dwu przewodowej skrętki. Komunikacja odbywa się z wykorzystaniem protokołu MODBUS RTU lub MODBUS ASCII. Zastosowanie 32-bitowego procesora z rdzeniem ARM zapewnia szybkie przetwarzanie danych i szybką komunikację. Prędkość transmisji jest konfigurowalna od
2400 do 115200.
* Moduł przeznaczony jest do montażu na szynie DIN zgodnie z normą DIN EN 5002.
* Moduł został wyposażony z zestaw diod LED (kontrolek), używanych do wskazywania stanu wyjść i wejść, przydatnych w celach diagnostycznych i pomagających w znalezieniu błędów.
* Konfiguracja modułu odbywa się przez USB za pomocą dedykowanego programu komputerowego. Możliwa jest również zmiana parametrów za pomocą protokołu MODBUS.

### Specyfikacja techniczna

<table>
  <tr>
    <th rowspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Zasilanie</b>
    </th>
    <th>Napięcie</th>
    <th>12-24 V DC ± 20%</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>Prąd maksymalny</th>
    <th>62 mA @ 12V / 35 mA @ 24V</th>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="7" bgcolor="#e6e6ff"><b>Wejścia cyfrowe</b>
    </td>
    <td>Ilość wejść</td>
    <td>2</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Zakres napięć</td>
    <td>0 – 36V</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Stan niski „0”</td>
    <td>0 – 3V</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Stan wysoki „1”</td>
    <td>6 – 36V</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Impedancja wejściowa</td>
    <td>4kΩ</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Izolacja</td>
    <td>1500 Vrms</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Typ wejść</td>
    <td>PNP lub NPN</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="4" bgcolor="#e6e6ff"><b>Wyjścia cyfrowe</b>
    </td>
    <td>Ilość wyjść</td>
    <td>2</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Maksymalny prąd i napięcie</td>
    <td>250mA / 55V</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Izolacja</td>
    <td>1500 Vrms</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Typ wyjść</td>
    <td>PNP</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="4" bgcolor="#e6e6ff"><b>Liczniki</b>
    </td>
    <td>Ilość</td>
    <td>2</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Rozdzielczość</td>
    <td>32 bity</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Częstotliwość</td>
    <td>1kHz (max)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Szerokość impulsu</td>
    <td>500 μs (min)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Temperatura</b>
    </td>
    <td>Pracy</td>
    <td>-20 °C - +65°C</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Przechowywania</td>
    <td>-40 °C - +85°C</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="5" bgcolor="#e6e6ff"><b>Złącza</b>
    </td>
    <td>Zasilające</td>
    <td>3 pinowe</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Komunikacyjne</td>
    <td>3 pinowe</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Wejścia</td>
    <td>3 pinowe</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Wyjścia</td>
    <td>3 pinowe</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Konfiguracyjne</td>
    <td>Mini USB</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="3" bgcolor="#e6e6ff"><b>Wymiary</b>
    </td>
    <td>Wysokość</td>
    <td>90 mm</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Głębokość</td>
    <td>56 mm</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Szerokość</td>
    <td>17 mm</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Interfejs</b>
    </td>
    <td>RS485</td>
    <td>Do 128 urządzeń</td>
  </tr>
</table>

### Wymiary modułu

Wygląd i wymiary modułu znajdują się na rysunku poniżej. Moduł mocowany jest bezpośrednio do szyny w przemysłowym standardzie DIN. 

![](images/MO-DIDO2-MI/overview.png) {.img-responsive}

## Konfiguracja komunikacji

### Uziemienie i ekranowanie

W większości przypadków, moduł będzie zainstalowany w obudowie wraz z innymi urządzeniami, które generują promieniowanie elektromagnetyczne. Przykładami takich urządzeń są przekaźniki i styczniki, transformatory, sterowniki silników itp. To promieniowanie elektromagnetyczne może powodować zakłócenia elektryczne zasilania i przewodów sygnałowych, a także promieniując bezpośrednio do modułu, powodować negatywne skutki dla systemu. Odpowiednie uziemienie, osłony oraz inne działania ochronne należy podjąć na etapie instalacji, aby zapobiec tym efektom. Te działania ochronne obejmują m.in. uziemienie szafy sterowniczej, uziemienie modułu, uziemienie ekranowania przewodów, zabezpieczenie urządzeń przełączających, prawidłowego okablowania, jak również uwzględnienie typów kabli i ich przekrojów. 

### Terminator

Efekty linii transmisyjnej często powodują problemy w sieciach teleinformatycznych. Problemy te dotyczą najczęściej tłumienia sygnału i odbić w sieci.

Aby wyeliminować obecność odbić od końców kabla, należy na obu jego końcach zastosować rezystor o impedancji równej impedancji charakterystycznej linii. W przypadku skrętki RS485 typową wartością jest 120 Ω.

### Typy rejestrów Modbus

Są 4 typy zmiennych dostępnych w module. 

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Typ</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres początkowy</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Zmienna</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Dostęp</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Rozkaz Modbus</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>1</td>
    <td>00001</td>
    <td>Wyjścia cyfrowe</td>
    <td>Bitowy
      <br>Odczyt i zapis</td>
    <td>1, 5, 15</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>2</td>
    <td>10001</td>
    <td>Wejścia cyfrowe</td>
    <td>Bitowy
      <br>Odczyt</td>
    <td>2</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>3</td>
    <td>30001</td>
    <td>Rejestry wejściowe</td>
    <td>Rejestrowy
      <br>Odczyt</td>
    <td>3</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>4</td>
    <td>40001</td>
    <td>Rejestry wyjściowe</td>
    <td>Rejestrowy
      <br>Odczyt i zapis</td>
    <td>4, 6, 16</td>
  </tr>
</table>

### Ustawienia komunikacji

Dane w modułach przechowywane są w 16 bitowych rejestrach. Dostęp do rejestrów odbywa się za pomocą protokołu MODBUS RTU lub MODBUS ASCII.

#### Domyślne parametry

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Nazwa parametru</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Wartość</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Adres Modułu</b>
    </td>
    <td>1</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Prędkość transmisji</b>
    </td>
    <td>19200</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Parzystość</b>
    </td>
    <td>Nie</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Ilość bitów danych</b>
    </td>
    <td>8</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Ilość bitów stopu</b>
    </td>
    <td>1</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Opóźnienie odpowiedzi [ms]</b>
    </td>
    <td>0</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><b>Tryb Modbus</b>
    </td>
    <td>RTU</td>
  </tr>
</table>

#### Rejestry konfiguracyjne

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Nazwa</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Wartości</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40003</td>
    <td>Prędkość transmisji</td>
    <td>0 – 2400
      <br>1 – 4800
      <br>2 – 9600
      <br>3 – 19200
      <br>4 – 38400
      <br>5 – 57600
      <br>6 – 115200
      <br>inna wartość – wartość * 10</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40005</td>
    <td>Parzystość</td>
    <td>0 – brak
      <br>1 – nieparzystość
      <br>2 – parzystość
      <br>3 – zawsze 1
      <br>4 – zawsze 0</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40004</td>
    <td>Bity Stopu LSB</td>
    <td>1 – jeden bit stopu
      <br>2 – dwa bity stopu</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40004</td>
    <td>Bity Stopu MSB</td>
    <td>7 – 7 bitów danych
      <br>8 – 8 bitów danych</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40006</td>
    <td>Opóźnienie odpowiedzi</td>
    <td>Czas w ms</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40007</td>
    <td>Tryb Modbus</td>
    <td>0 – RTU
      <br>1 – ASCII</td>
  </tr>
</table>

## Wskaźniki diodowe

![](images/MO-DIDO2-MI/leds.png) {.img-responsive}

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Wskaźnik</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Opis</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">ON</td>
    <td>Zapalona dioda oznacza, że moduł jest poprawnie zasilany.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">TX</td>
    <td>Dioda zapala się, gdy moduł odebrał prawidłowy pakiet i wysyła odpowiedź.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">Stan wejść DI1, DI2</td>
    <td>Zapalona dioda informuje, że na wejściu jest stan wysoki.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">Stan wyjść DO1, DO2</td>
    <td>Zapalona dioda informuje, że na wyjściu jest stan wysoki.</td>
  </tr>
</table>

## Schemat blokowy modułu

![](images/MO-DIDO2-MI/scheme.png) {.img-responsive}

## Podłączenie modułu

![](images/MO-DIDO2-MI/connection.png) {.img-responsive}

## Rejestry modułu

### Dostęp rejestrowy

<table>
  <thead>
    <tr>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
        <br><b>Modbus</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
        <br><b>Dec</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
        <br><b>Hex</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Nazwa rejestru</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Dostęp</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Opis</b>
      </td>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>30001</td>
      <td>0</td>
      <td>0x00</td>
      <td>Wersja/Typ</td>
      <td>Odczyt</td>
      <td>Typ i wersja urządzenia</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40002</td>
      <td>1</td>
      <td>0x01</td>
      <td>Adres Modułu</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Adres Modułu</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40003</td>
      <td>2</td>
      <td>0x02</td>
      <td>Prędkość</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Prędkość transmisji</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40004</td>
      <td>3</td>
      <td>0x03</td>
      <td>Bity stopu</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Ilość bitów stopu</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40005</td>
      <td>4</td>
      <td>0x04</td>
      <td>Parzystość</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Bit parzystości</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40006</td>
      <td>5</td>
      <td>0x05</td>
      <td>Opóźnienie</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Opóźnienie odpowiedzi</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40007</td>
      <td>6</td>
      <td>0x06</td>
      <td>Typ Modbus</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Typ protokołu Modbus </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40009</td>
      <td>8</td>
      <td>0x08</td>
      <td>Watchdog</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Watchdog</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40013</td>
      <td>12</td>
      <td>0x0C</td>
      <td>Domyślne stany wyjść</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Domyślne stany wyjść przywracane z resetem lub zadziałaniem watchdoga</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40033</td>
      <td>32</td>
      <td>0x20</td>
      <td>Odebrane ramki MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">Ilość odebranych ramek</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40034</td>
      <td>33</td>
      <td>0x21</td>
      <td>Odebrane ramki LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40035</td>
      <td>34</td>
      <td>0x22</td>
      <td>Błędne ramki MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">Ilość odebranych błędnych ramek</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40036</td>
      <td>35</td>
      <td>0x23</td>
      <td>Błędne ramki LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40037</td>
      <td>36</td>
      <td>0x24</td>
      <td>Wysłane ramki MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">Ilość wysłanych ramek</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40038</td>
      <td>37</td>
      <td>0x25</td>
      <td>Wysłane ramki LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30051</td>
      <td>50</td>
      <td>0x32</td>
      <td>Wejścia</td>
      <td>Odczyt</td>
      <td>Stan wejść</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40052</td>
      <td>51</td>
      <td>0x33</td>
      <td>Wyjścia</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Wyjścia cyfrowe</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40053</td>
      <td>52</td>
      <td>0x34</td>
      <td>Licznik 1 MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">32-bitowy licznik 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40054</td>
      <td>53</td>
      <td>0x35</td>
      <td>Licznik 1 LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40055</td>
      <td>54</td>
      <td>0x36</td>
      <td>Licznik 2 MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">32-bitowy licznik 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40056</td>
      <td>55</td>
      <td>0x37</td>
      <td>Licznik 2 LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40061</td>
      <td>60</td>
      <td>0x3C</td>
      <td>LicznikP 1 MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">32 bitowa przechwycona wartość licznika 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40062</td>
      <td>61</td>
      <td>0x3D</td>
      <td>LicznikP 1 LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40063</td>
      <td>62</td>
      <td>0x3E</td>
      <td>LicznikP 2 MSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">32 bitowa przechwycona wartość licznika 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40064</td>
      <td>63</td>
      <td>0x3F</td>
      <td>LicznikP 2 LSB</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40069</td>
      <td>68</td>
      <td>0x44</td>
      <td>LicznikKonf 1</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td rowspan="2">Konfiguracja liczników:
        <br>+1 – liczenie czasu (jeśli zero liczenie impulsów)
        <br>+2 – przechwytywanie wartości co 1 sek
        <br>+4 – przechwytywanie wartości jeśli wejście nieaktywne
        <br>+8 – automatyczne zerowanie po przechwyceniu
        <br>+16 – zerowanie licznika, jeśli wejście nieaktywne
        <br>+32 – enkoder</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40070</td>
      <td>69</td>
      <td>0x45</td>
      <td>LicznikKonf 2</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40073</td>
      <td>72</td>
      <td>0x48</td>
      <td>Przechwyć</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Przechwyć wartości liczników</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40074</td>
      <td>73</td>
      <td>0x49</td>
      <td>Status</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Przechwycono licznik</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

### Dostęp bitowy

<table>
  <thead>
    <tr>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
        <br><b>Modbus</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
        <br><b>Dec</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Adres</b>
        <br><b>Hex</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Nazwa rejestru</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Dostęp</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Opis</b>
      </td>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>193</td>
      <td>192</td>
      <td>0x0C0</td>
      <td>Domyślny stan wyjścia 1</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Domyślny stan wyjścia 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>194</td>
      <td>193</td>
      <td>0x0C1</td>
      <td>Domyślny stan wyjścia 2</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Domyślny stan wyjścia 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>10801</td>
      <td>800</td>
      <td>0x320</td>
      <td>Wejście 1</td>
      <td>Odczyt</td>
      <td>Stan wejścia 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>10802</td>
      <td>801</td>
      <td>0x321</td>
      <td>Wejście 2</td>
      <td>Odczyt</td>
      <td>Stan wejścia 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>817</td>
      <td>816</td>
      <td>0x330</td>
      <td>Wyjście 1</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Stan wyjścia 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>818</td>
      <td>817</td>
      <td>0x331</td>
      <td>Wyjście 2</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Stan wyjścia 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1153</td>
      <td>1152</td>
      <td>0x480</td>
      <td>Przechwyć 1</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Przechwycenie licznika 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1154</td>
      <td>1153</td>
      <td>0x481</td>
      <td>Przechwyć 2</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Przechwycenie licznika 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1169</td>
      <td>1168</td>
      <td>0x490</td>
      <td>Przechwycono 1</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Przechwycono licznik 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1170</td>
      <td>1169</td>
      <td>0x491</td>
      <td>Przechwycono 2</td>
      <td>Odczyt i zapis</td>
      <td>Przechwycono licznik 2</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

## Program konfiguracyjny

![](images/MO-DIDO2-MI/configurator.png) {.img-responsive}

Konfigurator MiniModbus jest oprogramowaniem służącym do ustawienia rejestrów odpowiedzialnych za komunikację modułu w magistrali Modbus jak również do odczytu i zapisu aktualnych wartości pozostałych rejestrów modułu. Dzięki temu programowi można w wygodny sposób przetestować układ jak również w czasie rzeczywistym obserwować zmiany w rejestrach.

Komunikacja z modułem odbywa się poprzez kabel USB. Do współdziałania programu z modułem nie jest wymagana instalacja żadnych sterowników.

Konfigurator jest uniwersalnym programem, za pomocą którego możliwa jest konfiguracja wszystkich dostępnych modułów MiniModbus.

